\chapter{灵巧操作数据采集平台的构成}\label{chap:platform}
为满足灵巧操作任务中多模态数据采集与协同控制的需求，本章首先介绍所搭建的数据采集平台。该平台整体上由硬件系统和
软件系统两部分构成，其中硬件系统负责完成操作执行、状态感知与环境观测，软件系统负责实现各设备之间的数据通信、同
步控制与采集管理。以下将对平台各组成模块分别展开说明。
\section{硬件部分}
硬件部分是平台实现灵巧操作数据采集的基础，主要由机械臂、灵巧手、动捕系统、数据手套、摄像头及其他辅助装置构成。下面将对各硬件模块的组成及作用分别进行介绍。

\subsection{机械臂系统}
本平台采用天机 Marvin M6-S-L/R-CCS-696-V4.0 型号协作双臂作为主要执行机构。该机械臂单臂具有 7 个自由度，相较于传统 6 自由度机械臂，其冗余自由度能够提高机械臂在复杂环境中的避障能力，并使手臂姿态调整更加灵活和拟人化。机械臂单臂工作空间在正半轴方向上可近似为半径 69.6 cm 的球形区域，能够覆盖本文灵巧操作实验所需的主要操作范围。

在硬件扩展方面，该机械臂末端预留法兰安装孔，便于与灵巧手及其他末端执行装置进行连接。其关节采用双圈编码器进行状
态测量，能够提供较为准确的关节状态反馈，为后续运动控制和数据记录提供基础。控制方面，该机械臂支持位置控制、阻抗控制等多种底层控制模式，其中阻抗控制模式能够在接触操作和意外碰撞场景下提高系统柔顺性与安全性，适合用于灵巧操作实验中的人机交互和环境接触任务。

此外，机械臂底层通信采用 EtherCAT 协议，底层控制频率可达 1000 Hz，能够满足实时控制和高频状态采集的需求。软件开发方面，该机械臂提供较为完善的 SDK 支持，包括 ControlSDK 和 KineSDK，便于实现运动控制、运动学计算以及与数据采集系统的软件集成。综合来看，该机械臂在自由度配置、工作空间、末端扩展性、状态反馈、控制实时性和软件开发支持等方面均能够满足本文灵巧操作数据采集平台的构建需求。

\subsection{灵巧手系统}
本平台采用 WUJI HAND 作为末端灵巧手。该灵巧手是一款由关节电机直驱的全驱灵巧手，其每根手指均具备独立驱动能力，能够减少传统传动结构带来的间隙和柔性误差，从而提高关节控制的直接性和响应性。该设备共具有 20 个自由度，每根手指包含 4 个关节自由度，能够实现丰富的手指构型和较强的物体包络能力，为抓取、拨动、转动等精细操作任务提供了较高的运动灵活性。

在操作精度方面，WUJI HAND 的重定位精度约为 1 mm，能够保证重复实验过程中手指动作的一致性，有利于提升数据采集的稳定性和可复现性。该灵巧手外形尺寸为 201 mm $\times$ 75 mm $\times$ 50 mm，重量约为 580 g，整体尺寸和质量均接近人手，既便于安装在机械臂末端，也有利于使用面向人手设计的日常物体和操作场景开展类人灵巧操作实验。

在力输出能力方面，该灵巧手指尖最大输出力可达 15 N，能够满足按压、夹持和接触交互等精细操作需求；同时，其静态抓取力可达 10 kg，能够在抓取较重或较大物体时提供足够的稳定性。综合来看，WUJI HAND 在自由度数量、驱动方式、尺寸重量、定位精度和力输出能力等方面均较好地契合本文灵巧操作数据采集平台对类人化、高灵活性和稳定操作能力的需求。

\subsection{动捕系统}
本平台采用 HTC Vive Tracker 3.0 和 SteamVR 2.0 基站构成动捕系统，用于采集操作者上肢与躯干的空间运动信息。该系统必须与 SteamVR Runtime 配合使用，由 SteamVR Runtime 完成设备识别、基站管理、坐标系建立以及 Tracker 位姿解算。实验过程中，操作者身上共安装 5 个 Tracker，其中腹部安装 1 个，左右大臂各安装 1 个，左右手腕各安装 1 个，用于记录躯干和双臂的运动状态。

SteamVR 2.0 基站在系统中提供全局空间定位参考。基站并不是接收设备，而是向操作空间内发射红外扫描信号，Tracker 通过自身的光学传感器接收这些信号，并结合内部惯性测量单元的数据完成运动估计。Tracker 采集到的数据通过无线接收器传输至计算机，随后由 SteamVR Runtime 进行融合解算。

因此，接收器获取并传输给上位机的是各 Tracker 在 SteamVR 坐标系中的绝对位姿，包括三维位置和三维姿态。相较于仅记录相对运动增量的输入设备，该动捕系统能够直接提供操作者身体关键部位在统一空间坐标系中的实时位姿信息，适合作为机械臂遥操作过程中的输入数据来源。

\subsection{数据手套系统}
本平台采用 MANUS Metagloves Pro 数据手套作为灵巧手遥操作的输入设备，用于采集操作者双手的手指运动信息。该手套面向机器人遥操作、动作捕捉和人机交互等应用场景，能够提供低延迟、高精度的手部运动数据。实验过程中，操作者左右手分别佩戴一只数据手套，通过手套采集人手各手指的弯曲、张合以及整体手部姿态变化，并将其作为灵巧手控制和数据记录的重要输入来源。

Metagloves Pro 采用电磁场跟踪技术进行手指运动采集。每只手套配置 5 个 EMF 传感器，可对指尖运动进行六自由度跟踪，从而构建完整的人手模型并输出 25 个自由度的手部姿态信息。从数据内容上看，系统可获得各手部关节的位姿信息，并可由连续帧数据进一步得到速度、角速度、加速度和角加速度等时序量。

由于人手模型与灵巧手的关节结构并不完全一致，采集到的手部姿态数据需要经过重定向和关节映射后应用到灵巧手上。在本平台的实际使用中，Linux 端通过 MANUS SDK 的 Integrated Mode 接入数据手套，并从 Raw Skeleton Stream 中读取手部骨架节点数据，无需依赖 Windows 上的 MANUS Core。该数据经过映射后用于实现灵巧手遥操作控制，并为后续灵巧操作数据集构建提供手部输入数据。

\subsection{摄像头系统}
本平台采用多视角摄像头对操作过程进行视觉观测，其中两台安装于双手手腕位置，型号为 Orbbec Gemini 336L，主要用于采集近距离手部及末端操作区域的图像信息；顶部安装一台 Intel RealSense Depth Camera D435i，用于从俯视角度记录整体操作过程和桌面环境信息。各摄像头均通过上位机统一采集与同步，能够为后续视觉感知、行为分析和数据标注提供稳定的图像输入。

对于腕部摄像头，较为推荐的安装方式是布置在手腕下方，并使镜头朝向手部和操作区域。这样可以尽量避免手背对视野造成遮挡，从而更清晰地观察手部关节姿态以及被操作物体的姿态变化。但这种安装方式也会占用手腕下方的部分空间，在靠近桌面操作时可能增加与桌面发生碰撞的风险，因此需要在成像视野和末端可达空间之间进行权衡。

在图像格式方面，系统最常使用 \texttt{rgb8} 格式的彩色图像作为模型输入，以便于后续视觉模型处理和多模态数据对齐。该配置能够兼顾局部细节观测与全局场景观测，为灵巧操作数据采集提供较为完整的视觉信息支持。

\subsection{其他辅助装置}
本平台还配置了脚踏开关作为辅助输入装置。脚踏开关可绑定特定快捷键或控制指令，在操作者双手处于遥操作状态时，由脚部完成相应的触发操作，从而向上位机发送开始、暂停、确认等控制指令。该设计能够减少对额外人工协助的依赖，使单人即可完成数据采集过程中的流程控制与状态切换，提高实验组织的便利性和采集效率。

\section{软件部分}
软件部分运行于 Ubuntu 24.04 上位机环境，基于 ROS 2 Jazzy 构建，用于完成多设备驱动、消息通信、数据同步、任务调度与采集流程管理。相关代码已在 GitHub 上开源，详情见 \href{https://github.com/FengErzhong6/ros2_control_system/tree/DataCollect}{GitHub 仓库}。整体采用模块化组织方式，将摄像头、动捕、数据手套、机械臂、灵巧手及数据采集管理等功能分别封装为独立软件包，并通过 ROS 2 的话题、服务和动作接口进行协同，从而为灵巧操作任务中的遥操作控制与多模态数据采集提供统一的软件支撑。

\subsection{ROS 2 软件总体架构}
平台软件采用 ROS 2 的分布式通信机制组织各功能模块。机械臂、灵巧手、动捕设备、数据手套和摄像头分别由独立软件包负责驱动和数据发布，上层采集程序通过话题、服务和动作接口对这些模块进行统一调度。各节点的可配置参数统一写入
\texttt{.yaml} 配置文件中，便于根据实验需求快速修改和维护。该结构使各设备模块之间保持较低耦合，便于单独调试和后续扩展。

\subsection{基于 ros2\_control 的底层硬件控制}
机械臂和灵巧手等底层执行设备主要通过 ros2\_control 框架接入系统。其做法是在 URDF/XACRO 中声明关节接口，并通过 pluginlib 运行时加载实现了 \path{hardware_interface::SystemInterface} 的硬件插件，例如本平台中灵巧手对应的 \path{wujihand_system/WujiHandHardware}。控制器管理器在统一的控制循环中直接读取关节状态并写入关节命令，上层只需面对标准化的关节命令与关节状态接口；以灵巧手为例，其接口主要包括位置命令以及位置/速度状态。具体的设备通信则由插件内部调用 \path{wujihandcpp} 等底层库完成。

这种方式避免了将关节命令再封装成额外 ROS 消息并在多个节点间转发的开销，从而有助于降低控制链路时延，并使接口形式更加清晰。同时，该框架也便于复用 \texttt{joint\_state\_broadcaster}、\texttt{forward\_command\_controller} 以及 MoveIt 2 等生态组件，适合实现轨迹控制和回零等功能。

\subsection{多模态数据接入与时间对齐}
摄像头、HTC Tracker 和 MANUS 数据手套分别发布图像、位姿和手部骨架等多模态数据。为便于后续训练和分析，系统在正式记录前通过时间戳转发节点将待采集话题统一转发到 \path{/record} 命名空间，并以转发节点接收到消息的 ROS 时刻作为统一时间基准。这样能够在同一 rosbag 中保存相机图像、机器人状态和遥操作输入之间的对应关系，降低不同设备原始时间戳不一致带来的影响。

\subsection{数据采集流程管理}
数据采集流程由 \texttt{data}\allowbreak\_\texttt{collection}\allowbreak\_\texttt{stack} 统一管理。系统通过 recipe 文件描述一次采集任务所需的设备、启动顺序和记录话题；采集管理节点根据 recipe 启动各设备适配器，检查相机图像、Tracker 位姿、手套数据和机器人控制器等是否处于可用状态。开始采集时，系统创建独立 session 目录并启动 rosbag 记录；结束采集后，保存 rosbag、元数据、事件日志和时间检查结果，从而保证每次采集过程具有清晰的文件组织和状态记录。

\subsection{主要 ROS 话题与接口}
平台数据采集过程中使用的主要话题和接口可归纳如下：
\begin{description}
    \item[图像数据] 顶部相机使用 \path{/cam_high/cam_high/color/image_raw}，左右腕部相机分别使用 \path{/cam_left_wrist/image_raw} 和 \path{/cam_right_wrist/image_raw}。
    \item[状态数据] 机械臂、左右灵巧手分别发布 \path{/marvin/joint_states}、\path{/left_hand/joint_states} 和 \path{/right_hand/joint_states}；动捕系统通过 \path{/tf} 发布 Tracker 位姿，数据手套通过 \path{/manus_raw_publisher_node/gloves_raw} 发布原始骨架数据。
    \item[控制数据] Tracker 经过映射后生成机械臂关节控制命令，左右灵巧手则接收各自位置控制器的关节命令。
    \item[流程接口] 系统启动、采集控制和回零等操作由 \texttt{StartSystem}、\texttt{StartSession}、\texttt{StopSession} 和 \texttt{GoHome} 等 Action 完成。
\end{description}
